% !TeX spellcheck = sl_SI
\documentclass[11pt,a4paper,openany]{book}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, fullpage}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{url}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{parskip}
% \usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage[dvips]{xy}
\usepackage[font=small,format=plain,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption}
\onehalfspacing

\begin{document}
\input{macros}

% -----------------------------------------------------------------------------
% UVODNESTRANI
% -----------------------------------------------------------------------------
\input{intropages}







% -----------------------------------------------------------------------------
% POVZETEK
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Povzetek}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Povzetek}

Plan dela:
\begin{itemize}
	\item Osnovno razumevanje fizikalnega dela + opis
	\item Exploratory analysis + opis podatkov
	\item Usposobitev baseline (predlaganih) metod
		\begin{itemize}
			\item Simple Window
			\item Naive Bayes
			\item XGBoost
		\end{itemize}
	\item Delo na ostalih metodah + opis metod
		\begin{itemize}
			\item Logistic regression
			\item Perceptron
			\item NN
			\item SVM
		\end{itemize}
	\item Izboljšava metod
		\begin{itemize}
			\item Na podlagi logistične regresije
			\item Na podlagi SVM
		\end{itemize}
\end{itemize} 

\vspace{1.3cm}
\noindent
{\large \bf Ključne besede:}

\vspace{0.5cm}
\noindent test, test, test


Abstract. Key words.







% -----------------------------------------------------------------------------
% UVOD
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Uvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Uvod}

Eksperimenta ATLAS in CMS sta leta 2012 objavila odkritje Higgsovega bozona\cite{Aad20121,Chatrchyan201230}. Odkritju je leta 2013 sledila Nobelova nagrada za fiziko, ki sta jo prejela François Englert in Peter Higgs. Obstoj delca, katerega vloga naj bi bila, da daje maso ostalim elementarnim delcem, je bil predviden pred skoraj 50 leti. Eksperimenti so potekali (in še vedno potekajo) na Velikem hadronskem trkalniku (Large Hadron Collider - LHC) v CERN-u (Evropski organizaciji za jedrske raziskave) v Ženevi\cite{ChallengeDoc}.

Higgsov bozon lahko razpade skozi različne procese, ki jim v fiziki osnovnih delcev pravimo kanali. Pri tem nastanejo novi delci. Higgsov bozon so najprej opazili v treh različnih razpadnih kanalih, v katerih vedno nastanejo pari bozonov. V naslednjem koraku je bilo potrebno najti dokaze o razpadu Higgsovega bozona v fermionske pare, predvsem v $\tau$ leptone in $b$ kvarke. Prvi dokazi o $H \rightarrow \tau^+\tau^-$ so bili predstavljeni v \cite{atlas2013}. \comment{Ali so rezultati $H \rightarrow \tau^+\tau^-$ že kje? Se to kaj navede?}

Pri analizi eksperimentalnih podatkov je potrebno določiti relevantno območje faznega prostora izmerjenih značilk, v katerem je velika verjetnost, da smo naleteli na dogodke, ki nas zanimajo (v našem primeru na razpad $H \rightarrow \tau^+\tau^-$). V preteklosti so ta področja določali eksperti \textit{ročno}\cite{Adam-Bourdarios14}. Napredne klasifikacijske metode, ki temeljijo na strojnem učenju, pa se danes rutinirano uporabljajo za reševanje tega in podobnih problemov\cite{atlas2013}.

Področje dela tesno povezuje fiziko z računalništvo, natančneje - s strojnim učenjem. 

Namen diplomskega dela je predvsem seznaniti se z uporabo metod strojnega učenja pri ločevanju signala in ozadja pri razpadu $H \rightarrow \tau^+\tau^-$, preveriti in ovrednotiti različne klasifikacijske metode na podatkih simulatorja ATLAS in preveriti proces optimizacije teh metod, ki izhaja iz podatkov (in ne nujno domenskega znanja). Sekundarni cilj je razvoj lastne klasifikacijske metode, ki bo temeljila na metodi podpornih vektorjev (SVM).

Še enkrat velja izpostaviti, da se diplomsko delo nanaša predvsem na uporabo metod strojnega učenja pri analizi zahtevnih in analitično neobvladljivih problemov, in ne na fiziko osnovnih delcev in razlago standardnega modela (SM).

\comment{Če zmagovalna metoda na lepih podatkih doseže AMS 3,7, kako lahko na podlagi teh}
\comment{rezultatov pridemo do $\sigma = 5$??}

\section*{Izziv HiggsML}
\comment{Opis challenge-a.}
\comment{Globoko fizikalno razumevanje načeloma v tem izzivu ni pripomoglo k signifikantnemu izboljšanju}
\comment{klasifikacijskih modelov. Osnovne izpeljane vrednosti so zadoščale!}
\comment{Vir: https://www.kaggle.com/c/higgs-boson/forums/t/10350/how-physicists-fared}


\section*{Terminologija}
\addcontentsline{toc}{section}{Terminologija}

Ker je področje strojnega učenja in umetne inteligence v slovenskem prostoru majhno in ker se slovenska terminologija na tem področju še redkeje uporablja in je zato tudi strokovno podkovanemu bralcu manj znana, na tem mestu prilagamo kratek slovarček strokovnih terminov s področja strojnega učenja. Vsi prevodi temeljijo na \textit{Računalniškem slovarčku}, ki ga vzdržuje Odsek za inteligentne sistem na Inštitutu "Jožef Stefan"\footnote{\url{http://dis-slovarcek.ijs.si}}.

\input{slovar}

% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Fizikalne osnove
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Fizikalne osnove}

\comment{Osnovni članek: \cite{AadScience2012}.}



\section{ATLAS detektor}


\section{Razpad $H \rightarrow \tau^+\tau^-$}

\cite{Baldi2014} \cite{atlas2013}


\section{Posebna teorija relativnosti}
\comment{Relevantno za izpeljavo značilk! Navedba/izpeljava enačb za izpeljane vrednosti ... \cite{Adam-Bourdarios14}}

% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Opredelitev problema
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Opredelitev problema}

Problem, s katerim sem se spopadel v diplomskem delu, sledi formulaciji na odprtem tekmovanju \textit{The Higgs Boson Machine Learning Challenge (HiggsML)}\footnote{ \url{http://www.kaggle.com/c/higgs-boson}}, ki temelji na rezultatih kolaboracije ATLAS\cite{Adam-Bourdarios14}. 


\section{Formalna opredelitev problema}

Naj ${\cal D} = \left\{({\mathbf x}_1, y_1, w_1, \dots, ({\mathbf x}_n, y_n, w_n) \right\}$ predstavlja učno podatkovno množico, kjer je $\mathbf{x}_i \in \mathbb{R}^d$ $d$-dimenzionalni vektor značilk, $y_i \in \{\text{b, s}\}$ je oznaka, $w_i \in \mathbb{R}^+$ pa je nenegativna utež. Naj bosta ${\cal S} = \{i : y_i = \text{s}\}$ in ${\cal B} = \{i : y_i = \text{b}$ množici indeksov dogodkov, ki predstavljajo signal in ozadje, $n_\text{s} = |{\cal S}|$ in $n_\text{b} = |{\cal B}|$ pa naj označujeta števili simuliranih dogodkov, ki predstavljata signal in ozadje.

Podatki, na katerih se učimo, so simulirani (glej poglavje \ref{analiza-podatkov}) in se razlikujejo od izmerjenih. Razmerje $n_\text{s} / n_\text{b}$ v podatkih tako ne odraža dejanskega razmerja dogodkov $P(y = s) / P(y = b)$. Glede ne nizko verjetnost, da pri nekem naravnem dogodku gre za signal \cite{Adam-Bourdarios14}, je tako učna podatkovna množica precej bolj uravnotežena in omogoča metodam, da se lahko naučijo razlikovati med dogodki, ki predstavljajo ozadje in tistimi, ki predstavljajo signal.

\section{AMS metrika}

% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Metode strojnega učenja
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Strojno učenje}

\cite{Mitchell1997}, \cite{Witten2005}.

\section{Metode za nadzorovano učenje}

\section{Pregled klasifikacijskih metod}

\subsection{Preprosto okno}
\comment{http://higgsml.lal.in2p3.fr/software/simplest-python-kit/}

\subsection{Logistična regresija}

\subsection{Naivni Bayesov klasifikator}

\subsection{Metoda podpornih vektorjev}
\comment{Pride nekje do AMS 2,7.}
\comment{https://www.kaggle.com/c/higgs-boson/forums/t/10165/has-anyone-tried-the-support-vector-machine-for-this-problem}
\comment{Tu se splača igrat s kerneli.}

\subsection{Nevronske mreže}
\comment{Deep NN - zmagovalna metoda. Ansambli.}

\subsubsection{Perceptron}

\subsubsection{Umetne nevronske mreže - aNN}

\subsubsection{Globoke nevronske mreže}

\subsubsection{Ansambli}

\subsection{Pospešena odločitvena drevesa}
\comment{TMVA boosted trees? XGBoost - metoda, ki je manj potratna.}
\comment{http://higgsml.lal.in2p3.fr/software/hep-tmva-kit/}
\comment{http://higgsml.lal.in2p3.fr/software/multiboost/}
\comment{https://github.com/dmlc/xgboost}


% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Podatki
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Podatki}
\label{analiza-podatkov}

\section{Opis podatkov}
\comment{Vir, velikost ...}

250000 dogodokov
85667 signala
164333 ozadja


\subsection{Opis značilk}

Opis značilk je povzet po \cite{Adam-Bourdarios14}.

Stolpci brez prefiksa imajo posebno vlogo in se ne uporabljajo kot značilke:

\begin{changemargin}{0.5cm}{0.0cm} 
\begin{description}
	\item [EventId] 	Zaporedna številka dogodka.
	\item [Weight]  	Utež dogodka $w_i$, kakor je opisana v podpoglavju \ref{utez}.
	\item [Label] 		Oznaka dogodka (niz) $y_i \in \{\text{s}, \text{b}\}$ (s za signal, b za ozadje).	
\end{description}
\end{changemargin}

Stolpci s prefiksom \textbf{PRI} označujejo \textit{surove} podatke, ki jih detektor izmeri pri trku:
\begin{changemargin}{0.5cm}{0.0cm} 
\begin{description}
	\item[PRI\_tau\_pt] Prečni (transverse???) moment $\sqrt{p_x^2 + p_y^2}$ hadronskega tau.
	\item[PRI\_tau\_eta] Psevdorapidnost $\eta$ hadronskega tau.
	\item[PRI\_tau\_phi] Azimutalni kot $\phi$ hadronskega tau.
	
	\item[PRI\_lep\_pt] Prečni moment $\sqrt{p_x^2 + p_y^2}$ leptona (elektrona ali miona).
	\item[PRI\_lep\_eta] Psevdorapidnost $\eta$ leptona.
	\item[PRI\_lep\_phi] Azimutalni kot $\phi$ leptona.
	
	\item[PRI\_met] Manjkajoča prečna energija $\vec{E}_T^{\text{miss}}$.
	\item[PRI\_met\_phi] Azimutalni kot $\phi$ manjkajoče prečne energije.
	
	\item[PRI\_met\_sumet] Celotna prečna energija v detektorju.
	
	\item[PRI\_jet\_num] Število vseh žarkov ($\in {1, 2, 3}$), vednosti, večje od $3$ so bile zamenjane s 3
	
	\item[PRI\_jet\_leading\_pt] Prečni moment $\sqrt{p_x^2 + p_y^2}$ glavnega žarka, t. j. žarka z največjo prečno energijo (vrednost ni definirana pri vrednosti značilke $\textbf{PRI\_jet\_num} = 0$).
	\item[PRI\_jet\_leading\_eta] Psevdorapidnost $\eta$ glavnega žarka (vrednost ni definirana pri vrednosti značilke $\textbf{PRI\_jet\_num} = 0$).
	\item[PRI\_jet\_leading\_phi] Azimutalni kot $\phi$ glavnega žarka (vrednost ni definirana pri vrednosti značilke $\textbf{PRI\_jet\_num} = 0$).
	
	\item[PRI\_jet\_subleading\_pt] Prečni moment $\sqrt{p_x^2 + p_y^2}$ prvega pomožnega žarka, t. j. žarka z drugo največjo prečno energijo (vrednost ni definirana pri vrednosti značilke $\textbf{PRI\_jet\_num} \le 0$).
	\item[PRI\_jet\_subleading\_eta] Psevdorapidnost $\eta$ prvega pomožnega žarka, t. j. žarka z drugo največjo (vrednost ni definirana pri vrednosti značilke $\textbf{PRI\_jet\_num} \le 0$).
	\item[PRI\_jet\_subleading\_phi] Azimutalni kot $\phi$ prvega pomožnega žarka (vrednost ni definirana pri vrednosti značilke $\textbf{PRI\_jet\_num} \le 0$).
	
	\item[PRI\_jet\_all\_pt] Skalarna vsota prečnih momentov vseh žarkov pri dogodkih.
\end{description}
\end{changemargin}

Stolpci s prefiksom \textbf{DER} označujejo iz surovih podatkov izpeljane količine:
\begin{changemargin}{0.5cm}{0.0cm} 
\begin{description}
	\item[DER\_mass\_MMC] Ocenjena masa kandidata za Higgsov bozon $m_H$, pridobljena s pomočjo (\comment{MC?}) verjetnostne integracije po faznem prostoru (vrednost ni definirana v primeru, da topologija dogodka preveč odstopa od pričakovane)
	\item[DER\_mass\_transverse\_met\_lep] Prečna masa med manjkajočo prečno energijo in leptonom.
	\item[DER\_mass\_vis] Invarianta masa hadronskega $\tau$ in leptona.
	\item[DER\_pt\_h] Modulus ... \comment{uf, preveri!}
	\item[DER\_deltaeta\_jet\_jet] Absolutna vrednost psevdorapidnostne separacije med obema žarkoma (vrednost ni definirana v primeru $PRI\_jet\_num \le 1$).
	\item[DER\_mass\_jet\_jet] Invariantna masa obeh žarkov (vrednost ni definirana pri $PRI\_jet\_num \le 1$).
	\item[DER\_prodeta\_jet\_jest] Produkt psevdorapidnosti obeh žarkov (vrednost ni definirana pri $PRI\_jet\_num \le 1$).
	
\end{description}
\end{changemargin}

\comment{Vse izpeljane vrednosti so definirane v dodatku! Referenciranje na ustrezne enačbe!}

\section{Raziskovalna analiza podatkov}
\comment{Večina gre v dodatek.}
\comment{Povzetek raziskovalne analize podatkov je lepo razložen v \cite{hand2001}.}

	
% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Rezultati osnovnih metod
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Rezultati osnovnih metod}
	

	
% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Izboljševanje metod in razvoj lastne metode
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Izboljševanje metod in razvoj lastne metode}

Vse implementacije sem naredil v programskem jeziku Python z uporabo paketa \texttt{scikit-learn}\cite{scikit-learn}. Za pospešena odločitvena drevesa sem uporabil nagrajeni paket XGBoost\cite{chen2014}.

\section{Izbira značilk}
	
\section{Generiranje novih značilk}

\section{Fine tuning}

\section{Razvoj metode na podlagi SVM}

\comment{Nekaj idej:}
\comment{Problem je v nelinearnosti. Zato je treba nelinearnost pripeljat v SVM.}
\comment{To naredimo s pomočjo različnih kernelov, in generiranja novih featurejev.}
\comment{Feature je lahko na enem atributu - logaritem, ekspoment, kakšna druga podobna naravna funkcija - tudi poljubna.}
\comment{Ali pa na dveh. Več kod dveh se skoraj ne splača uporabljat. Vsote, zmnožki, diference, $e^y$.}
\comment{En zanimiv feature se da generirat s pomočjo KMeans clusteringa - kar ID clustra.}
\comment{SVM z veliko featureji načeloma ne bi smel biti nič slabši kot deep NN.}
\comment{Problem je samo, da se mu te feature-je porine ...}
\comment{SVM zna najti iglo v kopici sena ... Torej - če se bo našel en dober feature, ga bo sVM našel.}
\comment{Prednost SVM je še v tem, da ni black-box, da se da razumeti stvar.}

\section{Rezultati}




% -----------------------------------------------------------------------------
% POGLAVJE: Zaključek
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Zaključek}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zaključek}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ZAKLJUČNE STRANI
% -----------------------------------------------------------------------------
\input{endpages}

% -----------------------------------------------------------------------------
% DODATEK
% -----------------------------------------------------------------------------
\input{appendix}


\end{document}
